<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MyCoReWebPage>
    <section xml:lang="de" title="HAFTUNGSHINWEISE">
        <div class="row">
            <div class="col-md-10" lang="de">
                <h1>Haftungsausschluss</h1>
                <h3>Rechtliche Hinweise zur Haftung / Disclaimer</h3>
                <p>Die Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz ist um Richtigkeit und Aktualität der auf dieser Internetpräsenz bereitgestellten Informationen bemüht. Trotzdem können Fehler und Unklarheiten nicht vollständig ausgeschlossen werden. Die Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz übernimmt daher keinerlei Gewähr für die Aktualität, Korrektheit, Vollständigkeit oder Qualität der bereitgestellten Informationen.
                </p>
                <p>Für Schäden materieller oder immaterieller Art, die durch die Nutzung oder Nichtnutzung der dargebotenen Informationen bzw. durch die Nutzung fehlerhafter und unvollständiger Informationen unmittelbar oder mittelbar verursacht werden, haftet die Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz nicht, sofern ihr nicht nachweislich vorsätzliches oder grob fahrlässiges Verschulden zur Last fällt. Gleiches gilt für kostenlos zum Download bereitgehaltene Software.
                </p>
                <p>Alle Angebote sind freibleibend und unverbindlich. Die Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz behält es sich ausdrücklich vor, Teile des Internetangebotes oder das gesamte Angebot ohne gesonderte Ankündigung zu verändern, zu ergänzen, zu löschen oder die Veröffentlichung zeitweise oder endgültig einzustellen.</p>
                <p>Die Verantwortlichkeit für "fremde Inhalte", die beispielsweise durch direkte oder indirekte Verknüpfungen (z.B. sogenannte "Links") zu anderen Anbietern bereitgehalten werden, setzt unter anderem positive Kenntnis des rechtswidrigen bzw. strafbaren Inhaltes voraus. "Fremde Inhalte" sind in geeigneter Weise gekennzeichnet. Die Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz hat auf "fremde Inhalte" keinerlei Einfluss und macht sich diese Inhalte auch nicht zu Eigen. Die Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz hat keine positive Kenntnis über rechtswidrige oder anstößige Inhalte auf den verknüpften Seiten fremder Anbieter. Sollten auf den verknüpften Seiten fremder Anbieter dennoch rechtswidrige oder anstößige Inhalte enthalten sein, so distanziert sich die Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz von diesen Inhalten ausdrücklich.</p>
                <p>Die Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz ist bestrebt, in allen Publikationen die Urheberrechte der verwendeten Grafiken, Tondokumente, Videosequenzen und Texte zu beachten, von ihr selbst erstellte Grafiken, Tondokumente, Videosequenzen und Texte zu nutzen oder auf lizenzfreie Grafiken, Tondokumente, Videosequenzen und Texte zurückzugreifen. Alle innerhalb des Internetangebotes genannten und ggf. durch Dritte geschützten Marken- und Warenzeichen unterliegen uneingeschränkt den Bestimmungen des jeweils gültigen Kennzeichenrechts und den Besitzrechten der jeweiligen eingetragenen Eigentümer. Allein aufgrund der bloßen Nennung ist nicht der Schluß zu ziehen, dass Markenzeichen nicht durch Rechte Dritter geschützt sind. Das Copyright für veröffentlichte, von der Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz selbst erstellte Objekte bleibt allein bei der Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz. Eine Vervielfältigung oder Verwendung solcher Grafiken, Tondokumente, Videosequenzen und Texte in anderen elektronischen oder gedruckten Publikationen ist ohne ausdrückliche Zustimmung nicht gestattet.</p>

                <h3>Rechtswirksamkeit dieses Haftungsausschlusses</h3>
                <p> Dieser Haftungsausschluss ist als Teil des Internetangebotes zu betrachten, von dem aus auf diese Seite verwiesen wurde. Sofern Teile oder einzelne Formulierungen dieses Textes der geltenden Rechtslage nicht, nicht mehr oder nicht vollständig entsprechen sollten, bleiben die übrigen Teile des Dokumentes in ihrem Inhalt und ihrer Gültigkeit davon unberührt.
                </p>
                <h3>Rechtliche Hinweise zum Urheberrecht</h3>
                <p>Das Layout der Homepage, die verwendeten Grafiken sowie die sonstigen Inhalte sind urheberrechtlich geschützt.</p>
            </div>
        </div>
    </section>

    <meta>
        <log lastEditor="administrator" date="2020-06-10" time="15:29" />
    </meta>
</MyCoReWebPage>
