<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MyCoReWebPage><section xml:lang="all"><meta i18n="project.collection.description" name="description" /></section><section xml:lang="de"><div class="row">
<div class="col-md-12" lang="de">
<h1>Unser Sammelprofil</h1>

<p>Als slawistisches Fachrepositorium in Deutschland ist SlavDok dem Ziel verpflichtet, offenen und kostenfreien Zugang zu qualitätsgesicherten wissenschaftlichen Originalbeiträgen, Zweitveröffentlichungen und Forschungsdaten aus allen Bereichen der Slawistik dauerhaft zu sichern und für eine Benutzung bereitzustellen.</p>

<p>Insofern markiert SlavDok den zentralen Beitrag des Fachinformationsdiensts Slawistik zur Beförderung und Akzeptanzsteigerung des <a href="https://www.open-access.net/" target="_blank"><em>Open Access-Paradigmas</em></a> auf Seiten der slawistischen Wissenschaftsgemeinde. Der Fachinformationsdienst Slawistik bekennt sich ausdrücklich zu den Inhalten der <a href="https://openaccess.mpg.de/Berliner-Erklaerung" target="_blank"><em>Berliner Erklärung über den offenen Zugang zu wissenschaftlichem Wissen</em></a> sowie der von der <a href="https://www.preussischer-kulturbesitz.de/" target="_blank"><em>Stiftung Preußischer Kulturbesitz</em></a> formulierten <a href="https://www.preussischer-kulturbesitz.de/schwerpunkte/digitalisierung/best-practice-empfehlung-zu-open-access.html" target="_blank"><em>Empfehlung für die Umsetzung der Berliner Erklärung von 2003 im Bereich der unterzeichnenden Kultureinrichtungen</em></a>. Mit seinem Publikationsservice SlavDok möchte der Fachinformationsdienst Slawistik die Angehörigen der slawistischen Fachcommunity zudem bei der Erfüllung von Open Access-Mandaten unterstützen, die gerade im Kontext der drittmittelfinanzierten Projektforschung - so z.B. auch innerhalb des 7. Europäischen Forschungsrahmenprogramms <a href="https://ec.europa.eu/research/press/2008/pdf/annex_1_new_clauses.pdf" target="_blank"><em>(Special Clause 39 des Grant Agreement)</em></a> und <a href="https://ec.europa.eu/research/participants/data/ref/h2020/grants_manual/hi/oa_pilot/h2020-hi-oa-pilot-guide_en.pdf" target="_blank"><em>Horizon 2020</em></a> - zunehmend an Bedeutung gewinnen. Sollte Ihre Publikation mit Mitteln der Europäischen Kommission entstanden sein, so garantiert SlavDok - wie von den EU-Förderrichtlinien verlangt - deren automatische Meldung an das Forschungsinformationssystem <a href="https://www.openaire.eu/" target="_blank"><em>OpenAIRE</em></a> (Open Access Infrastructure for Research in Europe). Über die Open Access-Politik der internationalen Forschungsfördereinrichtungen informiert das <a href="https://www.sherpa.ac.uk/juliet/index.php" target="_blank"><em>SHERPA/JULIET-Verzeichnis</em></a>. Alle auf SlavDok veröffentlichten Beiträge sind im Volltext durchsuchbar und zusätzlich auf Basis einer <a href="https://slavdok.slavistik-portal.de/content/browse/classification.xml" target="_self"><em>slawistischen Fachsystematik</em></a> sowie durch frei zu vergebende Schlagwörter <a href="https://swb.bsz-bw.de/DB=2.104/?COOKIE=U998,Pbszgast,I17,B0728+,SY,NRecherche-DB,D2.104,E35158c5e-0,A,H,R193.197.31.15,FY" target="_blank"><em>inhaltlich erschlossen</em></a>. Zur Gewährleistung ihrer optimalen globalen Sichtbarkeit werden die auf SlavDok verfügbaren Inhalte über die <a href="https://slavistik-portal.de/" target="_blank"><em>Metasuche des Slavistik-Portals</em></a> sowie über die wissenschaftlichen Suchmaschinen <a href="https://scholar.google.de/" target="_blank"><em>Google Scholar</em></a>, <a href="https://www.base-search.net/" target="_blank"><em>BASE</em></a>, <a href="https://oaister.worldcat.org/" target="_blank"><em>WorldCat/OAIster</em></a> und <a href="https://core.kmi.open.ac.uk/" target="_blank"><em>CORE</em></a> recherchierbar gemacht.</p>

<h2>Sammelprofil - formal</h2>

<p>Als Open Access-Angebot ist der lesende Zugriff auf die auf SlavDok veröffentlichten Inhalte ohne jede Einschränkung weltweit möglich. Als zielgruppenorientierter Publikationsservice des Fachinformationsdiensts Slawistik steht SlavDok jedoch ausschließlich dem graduierten wissenschaftlichen Personal von Universitäten und außeruniversitären Forschungseinrichtungen zur Verfügung. Studentische Qualifikationsschriften werden nur in Ausnahmefällen und ausschließlich auf Basis schriftlicher Gutachten von Hochschullehrenden zur Veröffentlichung auf SlavDok zugelassen. Formale Restriktionen bezüglich der akzeptierten Textsorten - von Monographien bis zu Konferenzbeiträgen und Blogposts - bestehen dagegen nicht. Allerdings wird gerade bei zuvor bereits in Zeitschriften und Sammelwerken publizierten Aufsätzen die Selbstarchivierung der paginierten Verlagsversion oder zumindest eines Postprints der tatsächlich erschienenen Textfassung gegenüber der Veröffentlichung eines nicht inhaltsidentischen Preprints bevorzugt. Bitte beachten Sie in diesem Zusammenhang auch die Informationen des <a href="https://www.sherpa.ac.uk/romeo/" target="_blank"><em>SHERPA/RoMEO-Verzeichnisses</em></a> zur Open Access-Politik internationaler Verlage sowie ergänzend die <a href="https://slavdok.slavistik-portal.de/content/publish/urheberrecht.xml" target="_self"><em>Hinweise zu den urheberrechtlichen Rahmenbedingungen des elektronischen Publizierens auf SlavDok</em></a>.</p>

<h2>Sammelprofil - inhaltlich</h2>

<p>Unter inhaltlichem Aspekt sind zwei Auswahlkriterien für eine Erst- oder Zweitveröffentlichung auf SlavDok verbindlich: Zum einen die thematische Verortung des betreffenden Beitrags auf dem Feld der Slawistik und zum anderen dessen wissenschaftliche Qualität, wie sie durch die akademische Reputation der einreichenden Person - dokumentiert durch deren Affiliation mit einer universitären oder außeruniversitären Forschungseinrichtung - oder aber durch das wissenschaftliche Renommee des ursprünglichen Publikationsorts verbürgt ist. Eine darüber hinaus gehende wissenschaftliche Qualitätsprüfung der eingereichten Texte nimmt SlavDok ausdrücklich nicht vor, bedingt sich aber grundsätzlich das Recht aus, Beiträge aus formalen wie inhaltlichen Gründen nicht zu veröffentlichen. Der Fachinformationsdienst Slawistik ermuntert Sie nachdrücklich dazu, sich beim Abschluss von künftigen Verlagsverträgen ein nicht ausschließliches Verwertungsrecht zur elektronischen Publikation Ihrer Forschungsergebnisse zwecks entgeltfreier Nutzung dauerhaft vorzubehalten. Hier finden Sie <a href="https://open-access.network/informieren/rechtsfragen/verlagsvertraege" target="_blank"><em>Musterformulierungen für ein entsprechendes Vertrags-Addendum</em></a>.</p>
</div>
</div>
</section><meta><log lastEditor="ivoulrich" date="2022-04-08" time="14:19" /></meta></MyCoReWebPage>
