<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MyCoReWebPage>

  <section xml:lang="de" title="SlavDok - wer wir sind und was wir machen">
    <head>
      <meta name="title" content="SlavDok - wer wir sind und was wir machen"/>
      <meta name="description" content="SlavDok - Über das Repositorium des FID Slawistik"/>
    </head>

    <div class="row">
      <div class="col-md-12" lang="de">
        <h1>SlavDok – wir über uns</h1>

        <p>Das Fachrepositorium SlavDok ist die zentrale Publikationsplattform des von der Deutschen
          Forschungsgemeinschaft an der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz eingerichteten
          Fachinformationsdienstes für Slawistik.
        </p>

        <h2>Open Access</h2>

        <p>SlavDok bietet allen Angehörigen slawistischer Forschungseinrichtungen Services zur kostenfreien öffentlichen
          Präsentation qualitätsgesicherter Erst- und Zweitveröffentlichungen aus allen Bereichen der slawistischen
          Forschung im Open Access. Nicht zuletzt aufgrund seiner nachgewiesenen positiven Effekte für die
          internationale Sichtbarkeit, Rezeption und Zitierhäufigkeit empfehlen sowohl zahlreiche Hochschulen und
          Forschungseinrichtungen als auch namhafte Wissenschafts- und Förderorganisationen Open Access als
          Publikationsstrategie der Zukunft. Neben universitären Open Access-Resolutionen – u.a. der League of European
          Research Universities – und den Open Access-Mandaten von Forschungsfördereinrichtungen ist in diesem
          Zusammenhang vor allem die
          <em>
            <a href="https://www.allianzinitiative.de/" target="_blank">Schwerpunktinitiative Digitale Information</a>
          </em>
          zu erwähnen, unter deren Dach die Allianz der deutschen Wissenschaftsorganisationen ihre Aktivitäten zur
          Akzeptanzsteigerung und Etablierung des Open Access-Paradigmas bündelt.
        </p>

        <p>
          In Übereinstimmung mit der Open Access-Politik von Deutscher Forschungsgemeinschaft,
          <em>
            <a href="https://staatsbibliothek-berlin.de/die-staatsbibliothek/open-access" target="_blank">
              Staatsbibliothek zu Berlin
            </a>
          </em>
          , Global Research Council und Stiftung Preußischer Kulturbesitz versteht
          sich SlavDok als Beitrag zur Förderung des
          <em>
            <a href="https://open-access.network/informieren/politische-rahmenbedingungen/positionen-der-politik#c17447"
               target="_blank">offenen Zugangs zu wissenschaftlichem Wissen
            </a>
          </em>
          .
        </p>
        <h2>Möchten Sie Open Access publizieren?</h2>

        <p>Folgende Tools stehen Ihnen zur Verfügung, um eine passende Open-Access-Fachzeitschrift zu finden:</p>

        <p>
          <a href="https://service.tib.eu/bison/">
            <em>
              <font color="#212529"
                    face="system-ui, -apple-system, Segoe UI, Roboto, Helvetica Neue, Noto Sans, Liberation Sans, Arial, sans-serif, Apple Color Emoji, Segoe UI Emoji, Segoe UI Symbol, Noto Color Emoji">
                <span style="font-size: 16px;">B!SON</span>
              </font>
            </em>
          </a>
          - öffnen Sie den Link, geben Sie in das Eingabeformular den Titel und den Abstract Ihres Artikels ein.
        </p>

        <p>
          <em>
            <a href="https://finder.open-access.network/">oa.finder</a>
          </em>
          ist eine Plattform, die alle relevanten Informationen zu Open-Access-Zeitschriften zusammenstellt. Sie haben
          die Möglichkeit, nach Ihrem Fachbereich und bestimmten Schlagworten zu filtern. Darüberhinaus erhalten Sie
          umfassende Informationen und nützliche Links zu Open Access an Ihrer Wissenschaftseinrichtung - sei es die
          Open-Access-Leitlinie oder der Publikationsfonds.
        </p>

        <p></p>
      </div>
    </div>
  </section>
  <meta></meta>
</MyCoReWebPage>
