<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<MyCoReWebPage><section xml:lang="all"><meta i18n="project.aboutus.description" name="description" /></section><section xml:lang="de" i18n="project.aboutus.title"><div class="row">
<div class="col-md-12" lang="de">
<h1>SlavDok – wir über uns</h1>

<p>Das Fachrepositorium SlavDok ist die zentrale Publikationsplattform des von der Deutschen Forschungsgemeinschaft an der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz eingerichteten Fachinformationsdienstes für Slawistik.</p>

<h2>Open Access</h2>

<p>SlavDok bietet allen Angehörigen slawistischer Forschungseinrichtungen Services zur kostenfreien öffentlichen Präsentation qualitätsgesicherter Erst- und Zweitveröffentlichungen aus allen Bereichen der slawistischen Forschung im Open Access. Nicht zuletzt aufgrund seiner nachgewiesenen positiven Effekte für die internationale Sichtbarkeit, Rezeption und Zitierhäufigkeit empfehlen sowohl zahlreiche Hochschulen und Forschungseinrichtungen als auch namhafte Wissenschafts- und Förderorganisationen Open Access als Publikationsstrategie der Zukunft. Neben universitären Open Access-Resolutionen – u.a. der League of European Research Universities – und den Open Access-Mandaten von Forschungsfördereinrichtungen ist in diesem Zusammenhang vor allem die <em><a href="https://www.allianzinitiative.de/" target="_blank">Schwerpunktinitiative Digitale Information</a></em> zu erwähnen, unter deren Dach die Allianz der deutschen Wissenschaftsorganisationen ihre Aktivitäten zur Akzeptanzsteigerung und Etablierung des Open Access-Paradigmas bündelt.</p>

<p>In Übereinstimmung mit der Open Access-Politik von Deutscher Forschungsgemeinschaft, <em><a href="https://staatsbibliothek-berlin.de/die-staatsbibliothek/open-access" target="_blank">Staatsbibliothek zu Berlin</a></em>, Global Research Council und Stiftung Preußischer Kulturbesitz versteht sich SlavDok als Beitrag zur Förderung des <em><a href="https://open-access.network/informieren/politische-rahmenbedingungen/positionen-der-politik#c17447" target="_blank">offenen Zugangs zu wissenschaftlichem Wissen</a></em>.  </p>
</div>
</div>
</section><meta><log lastEditor="asarayeva" date="2022-11-17" time="17:11" /></meta></MyCoReWebPage>
